{
    "date": "0207",
    "dateDisplay": "07 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'नौबतखाने में इबादत' पाठ के केन्द्र में है",
            "options": [
                "विरजू महाराज",
                "बिस्मिल्ला खाँ",
                "जाकिर हुसैन",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "बिस्मिल्ला खाँ"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'चार गज मलमल' कौन विशेषण है?",
            "options": [
                "संख्यावाचक",
                "परिमाणबोधक",
                "गुणवाचक",
                "सार्वनामिक विशेषण"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "परिमाणबोधक"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'तार-सप्तक' का संपादन किया",
            "options": [
                "जयशंकर प्रसाद ने",
                "महादेवी वर्मा ने",
                "राम इकबाल सिंह 'राकेश' ने",
                "'अज्ञेय' ने"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "'अज्ञेय' ने"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "अशोक वाजपेयी का जन्म कब हुआ था?",
            "options": [
                "16 जनवरी, 1941 ई० में",
                "10 मार्च, 1942 ई. में",
                "19 मई, 1943 ई० में",
                "15 जून, 1944 ई. में"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "16 जनवरी, 1941 ई० में"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "बाबा साहेब भीमराव अंबेदकर का जन्म कब हुआ था?",
            "options": [
                "14 अप्रैल, 1891 ई. में",
                "20 अप्रैल, 1892 ई. में",
                "24 अप्रैल, 1893 ई. में",
                "28 अप्रैल, 1894 ई. में"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "14 अप्रैल, 1891 ई. में"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "बाबा साहेब भीमराव अंबेडकर का जन्म किस राज्य में हुआ ?",
            "options": [
                "विहार",
                "मध्यप्रदेश",
                "गुजरात",
                "महाराष्ट्र"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "मध्यप्रदेश"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'श्रम विभाजन और जाति प्रथा' के लेखक कौन हैं?",
            "options": [
                "भीमराव अंबेदकर",
                "रामविलास शर्मा",
                "गुणाकर मुले",
                "हजारी प्रसाद द्विवेदी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "भीमराव अंबेदकर"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "जारशाही _______ में थी।",
            "options": [
                "सोवियत रूस",
                "फ्रांस",
                "नेपाल",
                "चीन"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "सोवियत रूस"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "विरजू महाराज की ख्याति किस रूप में है ?",
            "options": [
                "नर्तक के रूप में",
                "तबला वादक के रूप में",
                "शहनाई वादक के रूप में",
                "संतूर वादक के रूप में"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "नर्तक के रूप में"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'अबला' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है ?",
            "options": [
                "अबली",
                "अबला",
                "अबलाइन",
                "अबलिन"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अबला"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "दधीचि की हड्डी से क्या बना था?",
            "options": [
                "इन्द्र का वज्र",
                "धनुष",
                "त्रिशूल",
                "तलवार"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "इन्द्र का वज्र"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'दूध के दाँत न टूटना' मुहावरे का क्या अर्थ है ?",
            "options": [
                "अनुभवहीन",
                "दाँत न टूटना",
                "दाँत जमना",
                "दाँत टूटना"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अनुभवहीन"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'अकेला दम' मुहावरे का क्या अर्थ है ?",
            "options": [
                "चाल चलना",
                "याचना करना",
                "धोखा देना",
                "अकेला"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अकेला"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "रामधारी सिंह दिनकर रचित पाठ है",
            "options": [
                "हिरोशिमा",
                "जनतंत्र का जन्म",
                "भारत माता",
                "मछली"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "जनतंत्र का जन्म"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'विष के दाँत' कहानी के रचयिता कौन है?",
            "options": [
                "अमरकांत",
                "नलिन विलोचन शर्मा",
                "यतीन्द्र",
                "मैक्स मूलर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "नलिन विलोचन शर्मा"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'विधवा' शब्द का विलोम है.",
            "options": [
                "विरत",
                "सधवा",
                "महत्",
                "संपद्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सधवा"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'व्यायाम' शब्द का संधि विच्छेद है।",
            "options": [
                "वि + आयाम",
                "व्य + आयाम",
                "व्या + याम",
                "व् + यायाम"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "वि + आयाम"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'त' का उच्चारण स्थान है।",
            "options": [
                "मूर्दा",
                "दंत",
                "कंठ",
                "ओष्ठ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "दंत"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'दही वाली मंगम्मा' पाठ के लेखक हैं",
            "options": [
                "श्रीनिवास",
                "साँवर दड्या",
                "सुजाता",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "श्रीनिवास"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "रामधारी सिंह 'दिनकर' का जन्म ________ जिले में हुआ ।",
            "options": [
                "जमुई",
                "मुजफ्फरपुर",
                "बेगुसराय",
                "सीतामढ़ी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "बेगुसराय"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "पंडित बिरजू महाराज ...... साल के थे तभी उनके पिता का देहावसान हो गया।",
            "options": [
                "साढ़े नौ",
                "दस",
                "बारह",
                "तेरह"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "साढ़े नौ"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "बिरजू महाराज किस शैली के नर्तक हैं?",
            "options": [
                "कुचिपुड़ी",
                "भरतनाट्यम",
                "मोहिनीअट्टम",
                "कथक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "कथक"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "रसखान दिल्ली से कहाँ चले गए?",
            "options": [
                "हरियाणा",
                "पंजाब",
                "ब्रजभूमि",
                "वाराणसी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "ब्रजभूमि"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'वेमन' शब्द कौन समास है?",
            "options": [
                "बहुव्रीहि समास",
                "कर्मधारय समास",
                "तत्पुरुष समास",
                "नञ समास"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "नञ समास"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'अधिकार' शब्द में उपसर्ग है",
            "options": [
                "अ",
                "अध",
                "अधि",
                "अधी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अधि"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'मुखचंद्र' शब्द कौन समास है?",
            "options": [
                "कर्मधारय",
                "द्विगु",
                "तत्पुरुष",
                "द्वंद्व"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कर्मधारय"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'झूला' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "ला",
                "आ",
                "ल",
                "अ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "आ"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'इज्जत' शब्द कौन लिंग है ?",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुल्लिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "स्त्रीलिंग"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "आध्यात्मिक शिक्षा से गाँधी जी का क्या तात्पर्य है?",
            "options": [
                "हृदय की शिक्षा",
                "व्यावहारिक शिक्षा",
                "तकनीकी शिक्षा",
                "व्यापारिक शिक्षा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "हृदय की शिक्षा"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'बुद्धिमान' शब्द का स्त्रीलिंग रूप है",
            "options": [
                "बुद्धिमानी",
                "ज्ञानी",
                "बु‌द्धिमनी",
                "बुद्धिमती"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "बुद्धिमती"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "किसने कहा था कि 'सब पुराने अच्छे नहीं होते, सब नए खराव ही नहीं होते' ?",
            "options": [
                "मैक्स मूलर",
                "हजारी प्रसाद ‌द्विवेदी",
                "स्वामी विवेकानन्द",
                "कालिदास"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "कालिदास"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "पाप्पाति बेहोश क्यों पड़ी थी?",
            "options": [
                "सिर दर्द के कारण",
                "तेज बुखार के कारण",
                "चोट लगने के कारण",
                "पेट दर्द के कारण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "चोट लगने के कारण"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "निम्न में कौन शब्द सर्वनाम है ?",
            "options": [
                "मोहन",
                "आप",
                "कमला",
                "गुड़िया"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "आप"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'वास्तविक' शब्द में प्रत्यय है",
            "options": [
                "विक",
                "इक",
                "ईक",
                "तविक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "इक"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'तूफान' शब्द कौन संज्ञा है ?",
            "options": [
                "व्यक्तिवाचक",
                "जातिवाचक",
                "द्रव्यवाचक",
                "समूहवाचक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "जातिवाचक"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'देवालय' शब्द कौन समास है?",
            "options": [
                "तत्पुरुष",
                "द्विगु",
                "द्वंद्व",
                "बहुव्रीहिं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'सनेह को मारग' रेखांकित शब्द कौन कारक है ?",
            "options": [
                "कर्ता",
                "कर्म",
                "करण",
                "सम्बन्ध"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सम्बन्ध"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "मैक्स मूलर को वेदांतियों का भी वेदांती किसने कहा है?",
            "options": [
                "रामकृष्ण परमहंस ने",
                "स्वामी विवेकानन्द ने",
                "महात्मा गाँधी ने",
                "राजा राममोहन राय ने"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "स्वामी विवेकानन्द ने"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'धन' शब्द का पर्यायवाची है",
            "options": [
                "संपत्ति",
                "तरी",
                "अब्धि",
                "हाटक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "संपत्ति"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'सरहपाद' की कृति है।",
            "options": [
                "दोहाकोश",
                "पृथ्वीराज रासो",
                "पृच्छकटिकम",
                "मेघदूतम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "दोहाकोश"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'रक्षा' शब्द का विलोम है।",
            "options": [
                "भक्षक",
                "वीक्षा",
                "विनाश",
                "वियोग"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "विनाश"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'अनुमति' शब्द का पर्यायवाची निम्न में कौन है?",
            "options": [
                "असहमत",
                "असहज",
                "अनजान",
                "सहमति"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सहमति"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "स्वामी विवेकानंद ने 'वेदान्तियों का वेदान्ती' किसे कहा है ?",
            "options": [
                "टी० एस० इलियट को",
                "दयानंद सरस्वती को",
                "मैक्समूलर को",
                "राजा राममोहन राय को"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "मैक्समूलर को"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "गुरु नानक किस भक्ति धारा के कवि हैं?",
            "options": [
                "सगुण भक्ति धारा के",
                "निर्गुण भक्ति धारा के",
                "सूफी धारा के",
                "कृष्ण भक्ति धारा के"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "निर्गुण भक्ति धारा के"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'मनोहर' शब्द का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "मनो + हर",
                "मनः + हर",
                "म + नोहर",
                "मनोह + र"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मनः + हर"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'मेघदूत' का जर्मन में अनुवाद किसने किया?",
            "options": [
                "ईश्वर पेटलीकर ने",
                "रूसो ने",
                "मैक्स मूलर ने",
                "सातकोड़ी होता ने"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "मैक्स मूलर ने"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "मैक्समूलर के अनुसार सच्चे भारत के दर्शन कहाँ हो सकते हैं?",
            "options": [
                "मुंबई में",
                "दिल्ली में",
                "ग्रामीण भारत में",
                "कोलकाता में"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "ग्रामीण भारत में"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'नि' उपसर्ग के योग से बना शब्द है",
            "options": [
                "नियम",
                "निजी",
                "नीति",
                "निःशुल्क"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "नियम"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'ण' का उच्चारण स्थान क्या है?",
            "options": [
                "कंठ",
                "मूर्धा",
                "तालु",
                "दंत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मूर्धा"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'संधि' के कितने भेद हैं?",
            "options": [
                "एक",
                "दो",
                "तीन",
                "चार"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तीन"
        }
    ]
}